公私合營示範: 恒基同政府交換蕉坑土地 2千平方米換9千幾

【經緯線本周提要】加快發展農地惹官商勾結疑慮

【Now新聞台】住得貴、住得細、住得迫，土地問題持續困擾七百幾萬香港人。各大發展商囤積逾千公頃未發展農地，政府提供配套加快農地改規劃起樓，是否解決良方？今集《經緯線》會分析發展農地的利弊，拆解香港究竟需要覓地多少？

大埔鹿茵山莊外面有一片樹林及草地，這裏是蕉坑。

蕉坑這幅地有三萬多平方米，分為兩區。A區靠近吐露港，有一萬四千平方米，八成半業權由政府擁有，其餘一成半由恒基地產的附屬公司及其他人持有，合共有二千平方米。在旁的B區，官地佔四成多，有九千七百平方米，另外近四成土地由恒基的附屬公司持有，其餘的一成七則屬於其他地主。

城規會批准恒基的附屬公司用A區的二千平方米土地換取B區的九千多平方米官地。換地後，A區的官地只可以興建289個公營房屋單位，恒基伙拍其他地主反而在B區可以興建506個私樓單位。

正進行的土地供應諮詢將利用私人新界農地儲備列為選項之一，並估計各大發展商合共囤積了一千公頃未發展農地。

規劃署前署長潘國城認為，應該成立獨立的管理局，按照發展項目對社會的貢獻加快處理這類申請。

今個星期播出的《經緯線》會詳細分析各方對發展農地的立場，亦會探討香港要覓地多少才足夠。

相關新聞

本土研究社 Liber Research Community
15 hrs ·
【公私合營禁住搶】政府成日都強調公私合營係最佳選擇，又話絕對冇向發展商利益傾斜，咁點解社會一直都冇人信政府呢？我地唔直接答你，我地帶埋NowTV嘅經緯線記者嚟用例子答你。

喺公私合營下，大埔蕉坑一幅地入面，恆基就成功用2000平方米嘅地，去換政府9700平方米嘅官地，然後起返500幾個私樓單位。大嗱嗱五換一嘅蝕本生意，政府都肯做，你話唔係傾斜地產商利益都冇人信啦。

利益輸送

香港官商勾結越黎越明顯 越黎越高調

反抗？不了 要返工
港豬們 努力返工 做奴隸啦

2014年7月19日 星期六

恒地大埔蕉坑申建858伙

【明報專訊】恒地（0012）或相關人士持有的大埔蕉坑一幅近24萬方呎地皮，近日向城規會申請由住宅（丙類）改劃為住宅（乙類）4，以將地積比率由0.6倍大升至2.1倍，擬建6幢12至22層高分層住宅，料涉約858伙。發展商亦一併將地皮以北約15萬方呎的政府地皮，申請提高地積比率，若整個規劃申請獲批，料共涉及約1394伙公私營單位。

2017年10月30日 星期一
恒地倡蕉坑2000米地換9700米官地 議員憂藉首置計劃「蛇吞象」

【明報專訊】《施政報告》提出以公私營混合模式發展「港人首置上車盤」，多個發展商如恒基地產（恒地）和會德豐都率先和議。前者已成功把屬下的大埔蕉坑地與鄰近官地一併改劃用途，後者則正就擁有的洞梓地申請改劃。本報翻查城規會資料，發現改劃的蕉坑地皮，恒地建議把其擁有、分佈於公營房屋發展土地上的近2000平方米私人地，撥歸政府，以換取9000多平方米官地，讓該公司整合蕉坑地皮上的私人土地，以興建私樓，提供506個單位，另地盤則撥歸政府建289個單位。有立法會議員形容此舉為「蛇吞象」，擔心日後更多地產發展商藉首置計劃名義整合土地發展（見另稿）。

可能想大幅啲規劃好啲啩

蕉土政策